青衣康美樓事件或是生化氣霧/生物氣溶膠傳播病毒的證明

［ 青衣康美樓事件或是生化氣霧/生物氣溶膠傳播病毒的證明 ］

註： 氣霧的別稱有大陸的氣溶膠， 台灣的氣懸膠體， 英文為 Aerosol. 而含有生物性物質， 包括病毒的氣霧稱為生化氣霧， bio-aerosol。

簡要

- 香港出現疑經排氣管導致不同樓層同一單位住戶受到感染情況
- 如果消息屬實， 病毒的傳播介質應包括生化氣霧 (bio-aerosol)
- 只有醫療手段能夠產生氣霧的說法並不正確
- 沖廁所會產生氣霧
- 經確認後 P100 能有效抵禦生化氣霧 / 生物氣懸膠體
- 養成經常關閉廁所蓋的習慣
- 建議經常向水渠口倒水

事件摘要

於昨日， 消息指出青衣長康邨康美樓 307 號單位的62歲女子確診感染武漢肺炎， 成為第 42 宗確診案例。 衛生署發現該女子與早前確診的第12 個確診案例， 擁有居住在不同層數（有消息指 42 號患者住 4 樓， 而 12 號患者住 13 樓） 07 單位的共通點， 懷疑屬於排氣管洩漏導致病毒經如厠所產生的氣體由上傳下的情況。

政府於是立刻派員疏散所有 07 單位， 約 180 名住客， 並分流至四個檢疫中心進行測試， 屋宇署將派人檢測每層單位的排氣管， 沒有洩漏的單位亦沒有出現任何症狀的住戶將於數日內取消隔離， 否則住戶則需要隔離 14 天。

分析

衛生署指， 位於四樓單位的廁所排氣管出現破損情況， 而戶主打開抽氣扇導致廁所形成負壓， 或令排氣管內包含上層患者的排泄物， 所產生的可懸浮致病源的氣體通過破損位置湧入廁所， 導致 排氣管內的病毒經空氣接觸住戶造成感染。

據元朗疾控中心分析， 有關傳播方法或就是首宗具參考性的氣霧 / 氣凝膠傳播案例。 病毒進行傳播往往需要介質， 根據在 Arch Public Health 轉載的論文（PMID:25722855）， 沖厠會產生氣霧 / 氣凝膠， 而通過患者排泄物產生的生化氣霧或在患者如厠後進入排氣管。

生化氣霧粒子的最大特色是由於它的體積非常細小， 可以長期漂浮在空氣當中。 研究員特別提起 2003 年 SARS 的淘大花園案例， 根據衛生署的相關的報告， 該屋苑的 E 座 4 樓曾出現排氣管嚴重破裂的情況， 同時根據測試排污渠並沒有任何滲漏： 患者每次沖厠的時候， 大量生化氣霧通過嚴重破損的排氣管漏洞湧入天井， 為導致 41％（107人）感染沙士的其中一個主要原因。

據上述論文， 當時滲漏到天井的大量物質就是能夠長期停留在靜止空氣中的生化氣霧， 所以本中心研究員有足夠理據初步確定能夠長期漂浮在空氣當中的生化氣霧粒子能夠傳播病毒的可能性。

同時根據 1907 年的研究報告， 排水系統能夠產生足以攜帶病菌的生化氣霧， 所以只有醫療手段能產生生化氣霧的說法並不準確。

===========

立即 Subscribe 元朗疾病管制與預防中心:

如有任何查詢、 意見或希望加入我們， 元朗疾控局聯絡主任 Clover 可以幫到你：@ylcdc_ccbot

康復香港， 時代抗疫

建議措施

經過網民及研究員其後確認， P100 能夠抵禦生化氣霧粒子， 先前由於研究員無法取得低於 0.3um 的 P100 濾罐實驗測試數據， 所以下定了 P100 濾罐無法有效抵禦小於 0.3um 的粒子作結論。 其後通過手足提供相關實驗數據， P100 濾罐針對小於 0.3um 粒子的過濾能力為 >99%， 市民可以放心使用。 相關內容我們將會繼續進行深入研究， 並在之後時間詳細講解。

請依然盡量遠離有呼吸道症狀患者， 也盡量不要前往人多的地方， 因為粒子依然有遠大於中六合彩的機率穿透 P100 濾罐。

各位沖厠前後請將廁所蓋蓋上， 於所有不經常用的去水設施定期倒水。

朗屏邨玉屏樓、 畫屏樓及喜屏樓請特別留意， 該屋邨屬於與案中同類的 Y2 型大厦。

後續研究

在之後的研究項目， 我們的團隊將會開始霧化病毒在戶外的傳播能力相關研究， 及針對病毒本身的特性進行深入挖掘。

===========

立即 Subscribe 元朗疾病管制與預防中心:

如有任何查詢、 意見或希望加入我們， 元朗疾控局聯絡主任 Clover 可以幫到你：@ylcdc_ccbot

康復香港， 時代抗疫P

拉